當統治者恭行節儉…… - 余家強

當統治者恭行節儉…… - 余家強

上篇提及，我老師張雙慶教授指出，古典小說最大問題在臉譜化。中國歷史何嘗不是？

我小時候很喜歡中史科，愛它易讀；稍長即興味索然，太無聊了。

怎無聊呢？千人一面，例如但凡末代君主必定昏君，昏君必定好色，好色必定亡國──有如此簡單麼？城中富豪一位位三妻四妾，會因為紅顏而禍及企業嗎？何況泱泱大國，夏桀寵妹喜，商紂寵妲己，萬千寵愛在一身，某程度上很專一呀！學者考證過，妲己嫁給商紂長達四十三年，那更何來狐狸精誤國呢？分明模範夫妻。

說到妹喜與妲己，事蹟常常混淆，但不要緊，讀書測驗時我早發現，亂答都中。什麼酒池肉林啦、誘帝發明炮烙酷刑取樂啦，台灣作家柏楊曾經指出，歷史總由新朝代勝利者書寫，傾力創作舊朝代亡國之君種種不仁不義，但人的創作力有限且善忘，所以夏朝發明一次，商朝又發明一次。

說到酒池肉林，商紂還出名「象箸玉杯」，證明窮奢極侈。想深一層，撇開環保意識，自古小康之家用象牙筷子（象箸）尚不過份，玉杯亦然，九五之尊私藏竟構成荒淫無道，欲加之罪啊。

其實，古今中外，甚少真正因為奢侈亡國的，反而，當統治者恭行節儉時，就得小心。

為什麼後世統治者要恭行節儉呢？便是受上述臉譜化歷史價值觀影響，亂局當前一籌莫展，沒功績好講，只得講寡人已經慳到盡。

有個崇禎皇帝（朱由檢1611-1644），社稷傾頹逼在眉睫，他拿出法子一味減膳（臉容憔悴）、撤樂（過時過節不搞花車不放煙花）、避殿（缺席公開對話），這些於抵抗鼠疫文不對題，純粹做show。明朝實亡在北京鼠疫，士兵疲憊，李自成闖軍乃得以攻陷首都。崇禎遺言「諸臣誤朕」，但根本是他剛愎自用，拒聽專家之言。

豈非很似今日香港某人？

有個道光皇帝（愛新覺羅旻寧1782-1850），堪稱孤寒天子冠軍，叫妃嬪勤習針線，龍袍穿舊，補丁照穿，連國防經費也節省，更無助鴉片戰爭（1840-1842）。此役慘敗，中華遂積弱受壓百年。可想而知，大老闆千縫萬補，臣僚們哪有不仿效討好之理？於是滿朝上下爭相表演難為了家嫂，正經事一件沒辦妥。

但道光畢竟誠實，他自己補丁，才促使下屬補丁。特首林鄭要求非前線公務員：「唔准戴口罩，戴咗都要除番！」以示共渡時艱，卻被傳媒拍攝到她只是在記者會上以身作則，記者會前照戴保命，就更虛偽了。何況，應使莫當慳，不戴口罩愈加做壞榜樣。電視鏡頭所見，跟林鄭頭的是陳帆，大概最似道光年間的應聲蟲庸官。

林鄭科科考第一，中學中史背得滾瓜爛熟，面對疫情無計可施，唯仰賴陳年記憶，刻薄矯情，自詡絕非桀紂般浪費。誰知扮善心也扮不來，讀屎片。
（隔星期六刊登）

余家強
電郵 :yuekakeung@gmail.com